警隊的高層決策者同中低層警察算唔算陷入左團體迷思的局面？

團體迷思（英文：Groupthink，亦作團體盲思、集體錯覺）是一個心理學現象，指的是團體在決策過程中，由於成員傾向讓自己的觀點與團體一致，因而令整個團體缺乏不同的思考角度，不能進行客觀分析。一些值得爭議的觀點、有創意的想法或客觀的意見不會有人提出，或是在提出之後，遭到其他團體成員的忽視及隔離。團體迷思可能導致團體作出不合理、甚至是很壞的決定。部份成員即使並不贊同團體的最終決定，但在團體迷思的影響下，也會順從團體。像例如說法界人士認為廢除死刑是應該的，但忽略了一些推動廢除死刑的做法會得到反效果的事實，及忽略一些支持死刑效果的研究。

一般認為團體迷思這個概念是由美國心理學家艾爾芬·詹尼斯（英語：Irving Janis）首先提出。但William Safire於2004年8月8日《紐約時報雜誌（英語：New York Times Magazine）》（New York Times Magazine）撰文指出，團體迷思一詞實為William H. Whyte於1952年在《財富雜誌》中首先提出。

1972年，詹尼斯利用「團體迷思」一詞形容團體作出不合理決定的決策過程。詹氏對「團體迷思」的原定義為「一種思考模式，團體成員為維護內團體的凝聚力、追求團體和諧共識，而不能現實地評估其他可行辦法」。[1]

及後於1982年，詹尼斯再探究美國入侵豬玀灣事件、偷襲珍珠港事件、韓戰、越戰、古巴導彈危機、馬歇爾計畫的發展、水門事件等美國政府歷年外交決策事件，參照各個事件的環境、決策過程、決策結果，歸納出團體迷思的模型。[2]

團體迷思模型包括8項誘發的前置因素、8項表現形式、及7項對群體決策過程及結果的影響。

2004年，美國參議院情報委員會發表的伊拉克情報失誤報告，嚴厲批評美國情報部門在伊拉克戰爭前，誇大伊拉克大規模殺傷性武器的威脅。美國情報部門的過失，是歸咎於團體迷思。[3]

成因及徵兆
八項誘發團體迷思的前置因素
群體高度凝聚力

群體隔絕外界資訊與分析

命令式領導

決策規範缺乏條理

群體成員背景和價值觀的相似性

來自外部威脅以及時間限制的壓力

團體沒有信心尋求比領導所提出的更好的方案：可能因為領導具有強大影響力

成員自尊心低落：可能由於剛經歷失敗

八項團體迷思的表現形式
無懈可擊之錯覺：群體過份的自信和盲目的樂觀，忽視潛在的危險及警告，意識不到一種決策的危險性。

集體合理化：群體通過集體將已經作出的決策合理化，忽視外來的挑戰。一旦群體作出了某個決策後，更多的是將時間花在如何將決策合理化，而不是對它們重新審視和評價。

對群體道德深信不疑：成員相信群體所做出的決策是正義的，不存在倫理道德問題。因此忽視道德上的挑戰。

對外偏見：傾向地認為任何反對他們的人或者群體都是邪惡和難以溝通協調，故此不屑與之爭論；或者認爲這些人或者群體過於軟弱、愚蠢、不能夠保護自己，認為自己群體既定的方案則會獲勝。

對異議者施加壓力：群體不欣賞不同的意見和看法，對於懷疑群體立場和計劃的人，群體總是立即給予反擊，但常常不是以證據來反駁，取而代之的是冷嘲熱諷。爲了獲得群體的認可，多數人在面對這種嘲弄時會變得沒有了主見而與群體保持一致。

自我審查：成員對於議題有疑慮時總是保持沈默，忽視自己心中所產生的疑慮，認為自己沒有權力可以去質疑多數人的決定或智慧。

全體一致的錯覺：這是群衆壓力和自我壓抑的結果，是使群體的意見看起來是一致的，並由此造成群體統一的錯覺。表面的一致性又會使群體決策合理化，這種由於缺乏不同的意見而造成的統一的錯覺，甚至可以使很多荒謬、罪惡的行動合理化。

心靈守衛（"mindguards"）：某些成員會有意地扣留或者隱藏那些不利於群體決策的資訊和資料，或者是限制成員提出不同的意見，以此來保護決策的合法性和影響力。

七項團體迷思對群體決策過程及結果的影響
不全面研究替代方案
不全面研究決策目標
不考慮既定選擇的風險
資訊蒐集不良
資訊處理過程有偏頗
不重新評估當初放棄的選擇
未制定突發情況的備用方案

共產黨己是一個團體迷思既例子。

高層離哂地，低層無腦思考

借位

停一停，諗一諗，
你係fb ig wtsapp share 左721未?
成個運動可能因為你冇share ，
而唔夠人，而失敗，
如果唔想因為未盡全力而失敗
唔想義士被抽後算帳
麻煩即刻打番開fb ig wtsapp share

我幻想佢地開會的情況係咁
大sir：我地咁咁咁做好唔好
低級d嗰d異口同聲話好
一個咁注重階級 靠關係上位的團隊就係咁

1）有人講咗「唔好再覆」就唔好爭住屌一毛、恥笑一毛，亦唔好跟住留「唔好再覆」，否則等同推po。2）俾正負評前睇埋最後一頁，唔好俾第一頁帶風向。3）新聞po睇日期先覆，小心一毛伎倆：有人推舊po、出引戰po、傳聞po。最後，721去遊行！

高層無恥，中層無腦，低層無性